---
layout: post
title: "中文文档格式规范"
date: 2014-05-10
comments: true
categories: [anjuke]
---

原文：[中文文档格式规范](https://github.com/anjuke/coding-style/blob/master/text/chinese.md)

格式规范的目的是为了提供一些准则、方针，使得文档的风格一致。

以下的规则并没有声明不能变动，也不暗示這些规则比其他方式都要好，但如果所有人的编辑方式都一致，我们的文档会更易于阅读和使用，并让撰写和编辑变得更加方便。

## 中英文混合

在科技行业，英文的专有名词或者通俗缩写非常多，因此文档内中英文混合排版不可避免。

### 选择明确、简洁的词汇

在选择使用中文还是英文时，我们以最能明确、简洁地表达意图为原则。例如在没有被广泛接受之前，NBA 不要写成“北美职业篮球联赛”。

### 专有名词使用正确的大小写

正确：

> 使用 GitHub 登录

错误：

> 使用 Github 登录

> 使用 github 登录

## 空格

### 中英文之间需要增加空格

正确：

> 本站点使用 Jekyll 搭建，应用 HPSTR 主题。文章保存在 `_posts` 目录下。

错误：

> 本站点使用Jekyll搭建，应用HPSTR主题。文章保存在`_posts`目录下。

完整的正确用法：

> 请尽量避免直接使用系统自带的 Ruby，推荐使用 rbenv 来管理本地 Ruby 运行环境，同时使用 ruby-build 来安装 Ruby，现使用的 Ruby 版本为 2.1.1。

### 中文与数字之间需要增加空格

正确：

> 今天出去买菜花了 5000 元

错误：

> 今天出去买菜花了 5000元

> 今天出去买菜花了5000元

### 数字与单位之间需要增加空格

正确：

> 我家的带宽有 1 Gbps，硬盘一共有 10 TB。

错误：

> 我家的带宽有 1Gbps，硬盘一共有 10TB。

## 标点符号

### 中文排版时，一律使用全角（fullwidth）中文标点

正确：

> 嗨！你知道吗？今天前台的小妹跟我说“喵”了哎！

错误：

> 嗨！你知道吗？今天前台的小妹跟我说"喵"了哎！

> 嗨！你知道吗?今天前台的小妹跟我说"喵"了哎!

### 中英排版时，一律使用全角（fullwidth）中文标点

正确：

> 核磁共振成像（NMRI）是什么原理都不知道？JFGI！

错误：

> 核磁共振成像(NMRI)是什么原理都不知道？JFGI！

> 核磁共振成像(NMRI)是什么原理都不知道?JFGI!

### 中英排版时，遇到完整的英文整句，整句内容使用半角（halfwidth）中文标点

正确：

> 乔帮主那句话怎么说的？“Stay hungry, stay foolish.”

错误：

> 乔帮主那句话怎么说的？“Stay hungry，stay foolish。”

## 其他

### 中文链接增加空格

建议用法：

> 访问我们网站的最新动态，请 [点击这里](#) 进行订阅。

对比用法:

> 访问我们网站的最新动态，请[点击这里](#)进行订阅。

### 简体中文与正体（繁体）中文

建议使用简体中文。

### 地区词汇

建议使用中国大陆通用的词汇，例如使用“程序”，避免使用“程式”。

## 相关链接

- [文案排版指北](https://github.com/sparanoid/chinese-copywriting-guidelines)
- [维基百科:格式手册](http://zh.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:%E6%A0%BC%E5%BC%8F%E6%89%8B%E5%86%8C)
